世道人生：殘酷鬥爭 - 李怡

世道人生：殘酷鬥爭 - 李怡

上周港台電視31邀約了訪港的《環球時報》總編輯胡錫進與陶傑就反修例進行對談，我看了開頭，發現那個官媒打手可以用「站穩立場車大炮」來形容，而陶傑聞言則一邊陰陰嘴笑，到他說時似乎也口下留情，於是覺得沒甚麼看頭，就沒有往下看了。

想不到在大陸網頁卻看到翻牆看畢全程的網民回應，指陶傑「以其人之道還治其人之身，竟拋出毛澤東的兩個理論，將老胡逼到了牆角：一個是毛澤東『內因外因論』，大國把此番香港反修例風暴的第一位原因，定性為『西方反華勢力策動的顏色革命』，豈不是墜入『外因決定論』的大坑裏了嗎？老胡面露難色，無言以對，因為他無法回答當下香港事件的內因究竟何在！另一個是毛氏『兩種不同性質的矛盾論』，陶傑說港青的問題終歸是人民內部矛盾，老胡似乎一驚，因為無論如何他也不敢說當前港府與港青、或中央與港青的矛盾是敵我矛盾吧？」

大陸網民說陶傑「以柔克剛、以智取勝、點到為止」，但陶傑實際上點出了反修例抗爭最關鍵也是最根本的意識形態差異。

內因外因論，出自馬克思主義三大組成之一的辯證法的其中一個要點，毛澤東在《矛盾論》中也有申述，它指事物的發展變化是由內因決定的，外因只是條件，內因才是事情發生和變化的根據。香港的反修例運動，縱使有我們看不到的「外部勢力」的因素，如果沒有內部因素，外部勢力也挑動不起來。但中國統治者從不肯承認對內管治上有任何足以引發民間強烈反彈的失誤，也不肯承認大陸人民或香港市民對統治集團有結構性的不滿，因此就不顧辯證法，把所有的人民抗爭都推到外部勢力身上也。

區分敵我矛盾和人民內部矛盾，也是毛澤東著作中的主張，他認為，對敵我矛盾應該採用專政方式解決，而對於人民內部矛盾，則應該採用「團結—批評—團結」的方法解決。

話雖如此，但毛治時代就一直用專政方式去處理人民內部矛盾問題，施政除了強制還是強制，而且是暴力強制，對人民不斷殘酷壓迫，對於有可能威脅其權力者，包括長期共同奮鬥的「自己人」，更是沒有最殘暴只有更殘暴。在香港問題上，中共和港共自然在口頭上不承認是敵我問題，但從近來克警對示威者乃至一般市民往死裏打的兇暴手段來看，也正是繼承自毛澤東以來一以貫之的處理敵我矛盾手段。

當管治集團把市民當敵人的時候，市民把管治集團特別是警察當甚麼，還有選擇嗎？

實際上，以打江山而坐江山、土包子治國的中共政權，除了武鬥的暴力手段根本使不出文鬥手段。因為文鬥要靠講道理，靠對於理念的精確陳述。毛憑其霸道與文采，鄧靠他的權威談吐，還有一些文鬥的本領，到習近平，在他的所有講話中，都表現出思想陳舊，意識低下，視野狹隘。9月3日，他在中央黨校為中青年幹部講授「開學第一課」，在新聞稿中，「鬥爭」一詞據統計出現60次。只會「鬥爭」的政權，要港共貫徹的也無非「鬥爭」而已。以香港人不屈不撓為自由而抗爭的情勢來看，對世界上最溫和、善良和堅定的年輕人殘酷鬥爭，將產生的可能就是「攬住一齊死」的悲劇結果。

李怡

上一則
上一則
鄭月娥可以「平亂」嗎？ (古德明)

下一則
下一則
繼續爭取尋求真相與公義 (鍾劍華)